# TALVEZ TRAZER PARA CÁ COMPARAÇÃO DA EDITATONA COM O BLOG DA TURMA


\subsection{Introdução}

Para abrir este capítulo de conclusão, antes de nos debruçarmos a uma tentativa de nos aproximarmos a uma resposta para a pergunta que enuncia este trabalho (``o quê pode ser editado?''), entendemos ser necessário nos voltarmos para a nossa prática de escrita científica e enciclopédica.

``Numa enciclopédia não ``está'' o conhecimento da humanidade, pois conhecimento ``não está'', sendo dinâmica interminável de desconstrução/reconstrução. Está aí apenas a compilação dos processos estabilizados de produção de conhecimento, no fundo, já congelados como informação. Poder-se-ia, entretanto, alimentar outra concepção de enciclopédia como dinâmica aberta de produção de conhecimento e que subsiste em discussão permanente, através de processos de edição interminável, sem estabilização à vista. O que mais se aproxima disso é a wikipedia, ainda que sua configuração metodológica se oriente por outra visão (modernista). Restaria discutir ainda se ``todos podem editar'''' (DEMO, 2009)

Durante o fazer deste trabalho, que não se propos a princípio a ser um verbete enciclopédico, mas sim um texto científico, foi ficando cada vez mais claro o quanto os dois processos são parecidos. Assim como Demo explica que funciona na Wikipédia, aqui também temos apresentadas uma compilação de estabilizações ocorridas durante o fazer da pesquisa, que ao serem descritas em textos se congelam dentro de enquandramentos que, por definição, sempre irão gerar transbordamentos que acabarão ignorados pelo leitor.

O texto científico tem como missão convencer o leitor de que seu conteúdo é verdadeiro, e a forma tradicional de se fazer isso é se afirmando como o revelador de uma verdade natural que existia a priori e apenas aguardar por ser descoberta e revelada. A compreensão Latouriana do fazer ciência como um processo de traduções, negociações e estabilizações localizadas no tempo e no espaço inverte a expectativa do leitor pela guarda levantada do texto. Um leitor CTS não engolirá argumentados naturalizados em revelações óbvias, e demandará do autor a transparência e abertura que, se por um lado podem o tornar mais frágil para a crítica de modernos, o tornará mais robusto perante aqueles que entenderem a ciência como um processo.

## Dá pra trazer debate sobre esforço de descrição densa de todo o caminho trilhado x inviabiliação de criação um texto em um tamanho que tenha uma mínimoa chance de ser lido por alguém. 
## O quanto no ringue da ciência a abertura total de seus dados e resultados parciais pode ser visto como uma forma de abaixar a guarda?
## ``Se você for tímido demais, seu texto estará perdido; o mesmo ocorrerá se você for audacioso demais'' p. 76 LATOUR, 1987)

É curioso notar que o mesmo efeito pode ser espelhado para a Wikipédia. Ao adotar um processo editorial aberto a enciclopédia se torna mais criticável por tradicionalistas, mas como já explorado aqui no primeiro capítulo, é exatamente nesta caraterística que ela baseada toda sua auditabilidade e consequente qualidade.

Podemos então concluir que assim como o fazer enciclopédico, o fazer ciência também sofre um deslocamento com a mudança deste paradigma moderno de verdades reveladas. A explicitação de seus desvios e composições passa a não só não ser vista como um problema, como passa a ser cobrada pelo leitor, que acostumado com a possibilidade de seguir rastros para auditar (mesmo que em alguns casos isso seja praticamente impossível, como narrado por Latour (1987) sobre a construção de contralaboratórios) a informação recebida até um nível mais profundo que o próprio conteúdo apresentado a ele, não mais se contentará com pregadores de verdades estanques e absolutas.

Com alguma vênia podemos ousar dizer que nesta pesquisa, buscando investigar como construir para a pergunta  balizadora desta pesquisa uma resposta negociada com a materialidade criamos nosso próprio contra laboratório, ao fazemos nossas inscrições em forma de scripts de análise de dados e de eventos de recepção de editores.

Porém, nosso pseudo contra laboratório é efêmero, e não se assanha a estabilizar centrais de cálculo e nem desenvolver pontos de passagem obrigatória nas discussões editorias e/ou de outreach das comunidades Wikimedia. Como uma mera pesquisa para fomentar a confecção de uma dissertação de mestrado, o suprasumo de resiliência de nosso contra laboratório poderá ser observado, além obviamente das palavras aqui defendidas, como também na longevidade dos arfetados criados ao longo do trabalho e seu já digno alcance, que será comentado nas seções a seguir.


\section{Afinal, todos podem editar?}

Antes de responder a tão polêmica pergunta, nos cabe reforçar que o presente estudo não se propôs a desestimular a participação de novatos e nem deslegitimar os esforços inclusivos do Movimento Wikimedia. Nossa agenda se limitou a colocar em perspectiva o discurso generalizante de que todos podem participar, para que, as participações possam, entendendo o contexto de diferentes relações de tipos de usuários com a enciclopédia, ser realizadas de forma mais produtiva, a partir da compreensão do contexto em que acontecem.

# Resgatar a regra do 1% e como as decisões estão concentradas nas mãos de poucos.

# Falar sobre pilares da Wikipédia e a dicotomia entre a atividade intensa em alguns espaços de governança no domínio Wikipédia para pequenas decisões e a grande atividade das ferramentas automatizadas tomando decisões sem nenhuma discussão (e com pequena discussão prévia em seus espaços).

# Apresentar números consolidados sobre ação das barreiras automatizadas comparadas com edições de humanos.

# Falar sobre o desconhecimento de administradores sobre algumas das ferramentas que criar essas barreiras.

# Resgatar falas dos participantes de nossas atividades, das dificuldades encontradas e de seu desejo de continuar editando.
"Qualquer um pode inserir ali qualquer frase, mas apenas um conjunto restrito de alegações irá sobreviver. Uma afirmativa ali não tem qualquer valor intrínseco; seu destino – se ela será acatada, rejeitada, atenuada ou reforçada – depende do que dela farão os demais wikipedistas, humanos ou não humanos. Se a realidade é o que resiste, como postulou Latour (1987), a estabilização de um verbete pode ser entendida nos termos da resistência de suas proposições às intervenções dos wikipedistas (ESTEVES; CUKIERMAN, 2011)" (ESTEVES, 2010. p. 90).

"O problema é que se escondem as contradições deste tipo de dinâmica: de um lado, instiga-se que todos participem; de outro, desconfia-se que, onde todos participam, o resultado pode ser frívolo; para evitar isso usam-se dois discursos incompatíveis: participar à vontade, mas respeitando regras cada vez mais rígidas." (DEMO, 2009)

"a história da wikipédia indica que os procedimentos estão se tornando a própria finalidade maior, a ponto de sabotar um dos pontos de partida mais iluminados: os textos são sempre abertos. Buscam-se mentes indomáveis, desde que aceitem ser domadas no processo." (DEMO, 2009)

"inovações espetaculares e traições comuns em práticas libertárias que convivem, ironicamente, com autoridades indiscutíveis. Depois de oito anos, o mote “todos podem editar livremente” já tem validade muito relativa; para muitos já sequer vale, tamanhas são as regras impostas entrementes a quem quer ser editor. Mesmo assim, isto não destrói a beleza do projeto, embora revele, à revelia, o drama da liberdade de expressão, essencial para o conhecimento questionador: desde que a rebeldia tenha alguma proposta concreta, ao pôr-se a realizá-la, deixa de ser rebelde; de fato, quem propõe mudanças, não as pode gerir! Toda proposta crítica, ao instituir-se, vira paradigma e, como tal, decai para a história que passa e ultrapassa." (DEMO, 2009)

# Posso usar a passagem a seguir do Zé para articular algo sobre como a representatividade dos que participam dos espaços de tomada de decisão é reconhecida e referendada pela comunidade, permitindo assim a estabilização de fatos. Porém, fica em aberto uma pergunta sobre quais as fronteiras e abrangências desta representatividade. Para uma enclicopédia que se propõe ter "toda a soma do conhecimento humano, possivelmente esse ator-rede não está enrredando boa parte da população global, que transboda. Mas vale a reflexão, seria realmente possível uma rede de tamanha abrangência?

# "Michel Callon ressalta que as controvérsias que determinam a estabilização (ou não) de um fato ou de um artefato, estão diretamente relacionadas com a questão da representatividade efetiva de determinados grupos por seus porta-vozes (CALLON, 1986, p. 15)." (zé marcos)

\section{Efeitos colaterais}

De forma genérica abrir falando que a pesquisa gerou subprodutos que trazem os seguintes benefícios:
    • Auxiliar futuros editores novatos a terem uma vida mais fácil.
    • Disponibilizar ferramentas e bases de dados estruturadas sobre editatonas para outros pesquisadores.
    • Gerar conteúdo disponibilizado livremente sobre assuntos relacionados às pesquisas de Informática e Sociedade.
    
# Falar sobre a crescente área de mapeamento de controvérsias e do painel de BI criado para outros pesquisadores utilizarem
## ver cartografia iniciada por Bernado em
http://climanawikipedia.blogspot.com.br/ como uma possíveis inspiração para painel de BI

## Por aqui citar Contropedia, que também serviu de inspiração inicial para a pesquisa.

# Compartilhar códigos-fonte para extração de dados sobre atividade de governança nas Wikipédias. (Estará nos anexos)
# Apresentar números de acesso dos artigos trabalhados e falar sobre visibilidade dos temas relacionados às demais pesquisas do laboratório.

## Apresentar projeção de acessos em Y tempo.

## Atualizar número de acessos aos verbetes do trabalho do Esocite e o utilizar como possível referência para projeção matemática.

## Quando falar do efeito colateral de criação de conteúdo sobre nossos assuntos destacar que mais de 60\% dos acessos da Wikipédia vem de ferramentas de buscas[[citation needed]], e quanto mais palavras tiver mais fácil será de um verbete ser apresentado entre os primeiros resultados.

# Compartilhar roteiro detalhado e válido sobre como organizar uma editatona virtual. (que estará nos anexos) ## criar learning pattern sobre isso

## Criar Learning Patterns sobre os templates para páginas de testes e citar como contribuição adicional da pesquisa.

# falar do citation hunt


\subsection{O que pôde ser escrito}


\subsection{Criando roteiro}

Com esta nova metodologia virtual, percebemos que os templates criados para auxiliar na gestão das páginas de testes deixaram de ser tão úteis para a editatona. Enquanto com os editores juntos presencialmente na mesma máquina eles se mostravam um excelente caminho para a criação de rascunhos e familiarização com o MediaWiki, a dinâmica à distância inviabilizou sua utilização na prática.


\section{Trabalhos futuros}

A maior dificuldade desta pesquisa foi mantê-la dentro de um escopo que a permitisse em algum momento ter um fim (ou pelo menos algo próximo a isso materializado nesta dissertação). A cada novo passo dado, a cada investigação feita, a cada entrevista, novas perspectivas interessantes a serem exploradas se apresentavam. Algumas foram mais exploradas, outras menos. Nesta seção, buscamos apontar en passant as pontas soltas que deixamos pelo caminho, com a inglória esperança de que possam servir de inspiração para algum pesquisador do futuro interessado na mesma temática.


\subsection{TF - Bots}

# Atuação dos bots reversores e sua interação especialmente com novatos.

# Governança delegada: aprofundar na comparação entre a atividade densa de discussão em assuntos mais "simples" enquanto outros que poderiam ser mais "centrais" ficam nas mãos de softwares e passam despercebidos pela comunidade.

\subsection{TF - Diferença entre idiomas}

# Diferenças da influência de barreiras automatizadas em diferentes idiomas.

Outro tópico de interesse que permeia este estudo é a diferença entre os idiomas da Wikipédia e suas comunidades. Se a busca por ferramentas automatizadas para tomada de decisão já é complexa e questionável per se, a utilização desse ferramental para tratar de enciclopédias com regras editoriais distintas e editores de locais, culturas e formações também tão diversas se torna um desafio ainda maior. Em sua busca por ferramentas que pudessem ser utilizadas em todos os idiomas a comunidade Wikimedia percebe que, como diz Ivan da Costa Marques (2016, p.3-4), "a divisão local x global não nos serve. Ela mais obscurece do que ilumina nossas opções porque esse global é o local de uma determinada rede e o que ela nos apresenta como o universal é o particular no poder."

\subsection{TF - Comparar editatonas}

# Realizar mais editatonas presenciais quando o mundo permitir e comparar resultados das editatonas presencial e virtual, tanto de forma quantitava, com números de bytes adicionados, aumento na média de leitura dos verbetes e taxa de sobrevivência dos conteúdos criados, como também fazendo uma avaliação qualitativa mais estrutura junto aos participantes das atividades, observando sua satisfação com cada modelo de atividade.

\subsection{TF - IA}

# Uso de machine learning para avaliação de qualidade.

## Trabalhar trecho da entrevista com Aaron onde ele cogita tirar a palavra "Objective" do nome do ORES. (posso buscar algumas inspirações a mais nos tópicos do capítulo 4 da qualificação)

# Texto da qualificação que pode ser usado em algum lugar

Para falar sobre o uso de MAMs na Wikipédia o trabalho se afasta um pouco da materialidade da escrita enciclopédica e busca entender o conceito de modelo de aprendizagem de máquina, seu discurso de objetividade e neutralidade e as controvérsias em torno de sua definição e utilização cotidiana. Em meio a discursos descomedidos que apontam modelos de aprendizagem de máquina como a nova metodologia revolucionária que potencializa ganhos, otimiza custos e oferece um tratamento neutro e igualitário para todos, podemos encontrar vozes dissidentes, como Cathy O'Neil (2017), Ph.D. em matemática pela Universidade de Harvard, que afirma que os modelo carregam "opiniões codificadas (...) que automatizam o status quo". (O'Neil, 2017)

# trazer aqui também uma citação ao livro dela de (O'Neil, 2016).

Partimos então para uma explicação mais detalhada sobre como esses modelos são treinados e como sua precisão é medida. O conceito de ground truth , a "verdade fundamental" dos Modelos de Aprendizagem de Máquina que serve como gabarito tanto para o treino como para a avaliação dos modelos, é então apresentado e sua caixa-preta é aberta. Quando um desenvolvedor afirma que um modelo acerta em "x\% dos casos", ele está confiando que sua ground-truth está certa em 100\% dos casos. Caso existam erros na ground truth eles são considerados problemas a serem corrigidos, pois os melhores modelos são treinados sempre com as melhores anotações que, se feitas de forma clara e objetiva, poderão ser consideradas porta vozes da verdade. Esta definição é problemática para alguns pesquisadores, como Bart Lamiroy, que afirma "ground truth é intrinsecamente ambígua, e é, no máximo, uma representação de um contexto de interpretação não formalizado, eventualmente conectado a algum nível de interpretação humana" (2013 p.157), e propõe a seus colegas de computação a troca do termo "ground truth" por "referential interpretation". Está visão de Limoroy é então utilizada para discutir se MAMs podem ser compatíveis com a cultura de construção coletiva de conhecimento das comunidades wiki.

# citar por aqui (SARABADANI et al., 2017) para falar da construção de mais modelos de aprendizagem na comunidade Wikimedia.