\section{Como fizemos?}

O objetivo central desta pesquisa é abrir a caixa-preta do discurso naturalizado de que ``qualquer um pode editar'', e verificar como ele se constrói e se sustenta na materialidade cotidiana da Wikipédia. Utilizamos o termo caixa-preta conforme definido por Bruno Latour (\citeyear[p. 4]{latour_ciencia_1987}), como algo sobre o qual ``\textit{não é preciso saber nada, a não ser o que nela entra e o que dela sai}''. Assim, para abrir esta caixa-preta, não nos bastará apenas olhar para as funcionalidades colaborativas do software e para os grandiosos números de produção de conteúdo. Como Latour, que ao estudar a construção de fatos e artefatos, diz que ``\textit{nossa entrada no mundo da ciência e da tecnologia será pela porta de trás, a da ciência em construção, e não pela entrada mais grandiosa da ciência acabada}'' (\citeyear[p. 6]{latour_ciencia_1987}), analogamente fizemos a mesma entrada com a Wikipédia, nos ocupando de estudar não seus verbetes prontos, mas o funcionamento cotidiano de suas engrenagens de produção desses verbetes. Assim, não estudamos ``\textit{as coisas 'em si', mas as coisas 'entre si'. Mais importante que as coisas 'nelas mesmas', são suas relações, suas associações}'' \cite[p. 13]{feitosa_cidadao_2010}.

O conceito de caixa-preta, como definido por Latour, é um dos elementos centrais dos Estudos de Ciências-Tecnologias-Sociedades (CTS) que suportam esta pesquisa. Originado na cibernética para se referir a sistemas que seriam muito complexos para serem detalhados, o conceito é empregado como uma representação de uma entidade que recebe uma entrada e fornece uma saída, devendo-se assumir que funciona perfeitamente para seu propósito, sendo desnecessário preocupar-se com seu funcionamento. Latour então utiliza este termo para falar de verdades científicas e artefatos tecnológicos que se naturalizam e são aceitos a priori, sem controvérsias. Assim, abrir uma caixa-preta, seria o movimento de entender como os fatos e artefatos foram construídos (\citep[p.31]{latour_ciencia_1987}). É exatamente neste sentido que utilizaremos o termo ao longo da pesquisa.

A tentativa de entender o funcionamento da enciclopédia com o ferramental metodológico dos Estudos CTS, eleito como balizador desta pesquisa, levou a não observá-la como algo estanque, mas como um organismo vivo, em fluxo. Assim, para entender as dinâmicas da comunidade wikipedista, o presente trabalho foi conduzido com duas abordagens complementares: ``de dentro para fora'' e ``de fora para dentro''. A primeira configurada pelos processos de tomada de decisão e naturalização de regras na Wikipédia em português, e a segunda pela chegada de editores/as novatos/as e as barreiras enfrentadas por eles/as.

Em ambas as abordagens de pesquisa anunciadas utilizamos ferramentais tanto de pesquisas qualitativas como quantitativas, acompanhando densamente trilhas de discussões, históricos de decisões e alterações em ferramentas automatizadas com o olhar próximo e míope de uma formiga – trocadilho usado por Latour, dado que a sigla em inglês para Actor-Network Theory (ANT) tem o mesmo nome do inseto -, ao mesmo tempo em que nos ocupamos de observar quantitativamente suas repercussões e implicações em todo o ecossistema da enciclopédia, com o olhar abrangente e amplo de uma águia.

\input{chaps/Mantendo/ComoFizemos/tar}

\input{chaps/Mantendo/ComoFizemos/verificabilidade}

% \input{chaps/Mantendo/ComoFizemos/estudosquantitativos}

\input{chaps/Mantendo/ComoFizemos/perguntas}
